Na academia, vários trabalhos foram feitos para aprofundar os conhecimentos em
cima das abordagens e ferramentas de \emph{merge}. Entre eles, podemos citar
inicialmente os dois trabalhos que serviram como base para esta pesquisa. Temos
Clementino~\cite{clem21}, que propôs uma nova ferramenta de \emph{merge}
textual que tenta simular uma abordagem semiestruturada utilizando os
separadores da linguagem Java. Também temos Souza~\cite{heitor21}, que extende
a mesma ferramenta e analisa os resultados dela ao ser executado em amostras de
outras linguagens que ainda não tinham sido testadas (TypesCript e Ruby).

Em um estudo cujo objetivo era entender as peculiaridades do \emph{Diff3},
Khanna~\cite{khan07} formaliza, através de fórmulas e teoremas, algumas
propriedades particulares do algoritmo do \emph{Diff3}, que inicialmente
parecem ser intuitivas e corretas, mas que no fim não são.

Considerando a área de \emph{merge} semiestruturado, temos Apel~\cite{apel11},
que propôe e analisa a ferramenta \emph{FSTMerge}. Temos também o trabalho de
Cavalcanti~\cite{cavalcanti17}, onde ele discorre sobre \emph{merge}
semiestruturado e seus resultados quando comparados ao uso do \emph{merge} não
estruturado levando em consideração a redução de conflitos. Em outra
publicação, Cavalvanti~\cite{cavalcanti19} faz uma comparação entre o
\emph{merge} semiestruturado e o estruturado. Ele aponta que o primeiro tende a
apresentar mais falsos positivos, enquanto o segundo apresenta mais falsos
negativos. Essa observação sugere a possibilidade de explorar um equilíbrio
entre as diferentes ferramentas de abordagens distintas, buscando um meio termo
entre uma abordagem textual e as abordagens semiestruturadas e estruturadas.

Por fim, em um outro trabalho, Accioly~\cite{accioly18} conduz uma pesquisa com
o objetivo de examinar e classificar os padrões de conflitos em projetos de
código aberto escritos em Java, com o intuito de identificar quais tipos de
padrões na estrutura do código estão associados a diferentes tipos de
conflitos.

